\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ========== 宏包引入 ==========
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts} % 数学公式支持
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}     % 页面边距设置
\usepackage{xcolor}                     % 颜色支持
\usepackage[most]{tcolorbox}            % 精美的文本框
\usepackage{booktabs}                   % 三线表
\usepackage{graphicx}                   % 图片支持
\usepackage{hyperref}                   % 超链接
\usepackage{enumitem}                   % 列表环境定制
\usepackage{ctex}                    % 中文支持

% ========== 颜色定义 ==========
\definecolor{aesblue}{RGB}{41, 128, 185}
\definecolor{aesdark}{RGB}{44, 62, 80}
\definecolor{aesbg}{RGB}{244, 246, 247}
\definecolor{aesred}{RGB}{192, 57, 43}

% ========== 文本框样式定义 ==========
\tcbset{
    notebox/.style={
        enhanced,
        boxrule=0pt,
        frame hidden,
        borderline west={4pt}{0pt}{aesblue},
        colback=aesblue!5,
        coltitle=aesblue,
        fonttitle=\bfseries\large,
        attach title to upper,
        title={#1\quad},
        after title={\par\smallskip}
    },
    mathbox/.style={
        enhanced,
        colback=white,
        colframe=aesdark,
        boxrule=1pt,
        arc=3pt,
        drop fuzzy shadow
    }
}

% ========== 文档信息 ==========
\title{\vspace{-2cm}\bfseries\color{aesdark} 密码学核心笔记：高级加密标准 (AES)}
\author{密码学学习笔记}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
AES (Advanced Encryption Standard) 即高级加密标准，是目前世界上应用最广泛的对称加密算法。本笔记详细梳理了 AES 的数学基础、算法整体结构以及核心轮函数的运作原理。
\end{abstract}

\vspace{0.5cm}

% --- 第1节：概述 ---
\section{\color{aesblue}1. AES 概述}

AES 是一种**分组密码 (Block Cipher)**，其前身是 Rijndael 算法。它的设计遵循代数结构，具有高度的安全性和软硬件实现效率。

\begin{itemize}[itemsep=4pt]
    \item \textbf{分组长度：} 严格固定为 128 bit (16 字节)。
    \item \textbf{密钥长度：} 可选 128 bit, 192 bit 或 256 bit。
    \item \textbf{轮数 (Rounds)：} 视密钥长度而定，分别为 10 轮、12 轮和 14 轮。
\end{itemize}

% --- 第2节：数学基础 ---
\section{\color{aesblue}2. 核心数学基础：有限域 $GF(2^8)$}

AES 的所有字节运算都在伽罗瓦域 $GF(2^8)$ 上进行。一个字节可以表示为一个次数最高为 7 的多项式：
$$ b_7 x^7 + b_6 x^6 + b_5 x^5 + b_4 x^4 + b_3 x^3 + b_2 x^2 + b_1 x + b_0 $$
其中系数 $b_i \in \{0, 1\}$。

\begin{tcolorbox}[notebox=运算规则]
\begin{itemize}
    \item \textbf{加法与减法：} 在 $GF(2^8)$ 中，加法和减法等价于按位异或 (XOR，符号为 $\oplus$)。
    \item \textbf{乘法：} 多项式相乘后，必须模一个不可约多项式 $m(x)$。AES 选用的不可约多项式为：
    $$ m(x) = x^8 + x^4 + x^3 + x + 1 \quad \text{(十六进制记为 \texttt{0x11B})} $$
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% --- 第3节：算法结构与状态矩阵 ---
\section{\color{aesblue}3. 状态矩阵 (State Matrix)}

AES 将 128 bit 的输入数据按字节划分为 16 个字节，并排列成一个 $4 \times 4$ 的列优先矩阵，称为**状态矩阵 (State)**。

\begin{tcolorbox}[mathbox]
$$
\begin{bmatrix}
s_{0,0} & s_{0,1} & s_{0,2} & s_{0,3} \\
s_{1,0} & s_{1,1} & s_{1,2} & s_{1,3} \\
s_{2,0} & s_{2,1} & s_{2,2} & s_{2,3} \\
s_{3,0} & s_{3,1} & s_{3,2} & s_{3,3}
\end{bmatrix}
$$
\end{tcolorbox}
后续的所有轮函数操作（除了密钥加法）都是在这个矩阵上进行变换的。

% --- 第4节：核心轮函数 ---
\section{\color{aesblue}4. 轮函数 (Round Function)}

除了最后一轮，AES 的标准轮函数包含四个步骤。最后一轮会省略 \textbf{MixColumns} 步骤。

\subsection{4.1 字节代换 (SubBytes)}
这是一个非线性的字节替换过程，通过查 S 盒 (S-box) 独立地替换状态矩阵中的每个字节。
设计原理：
1. 求字节在 $GF(2^8)$ 中的乘法逆元。
2. 进行仿射变换 (Affine Transformation)，破坏代数结构的简单性，抵抗代数攻击。
\subsubsection{4.1.1 S 盒的数学构造逻辑}

S 盒的设计并非随机生成，而是基于严格的代数结构，其构造过程分为两步：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{有限域求逆 (Inverse over $GF(2^8)$)} \\
    将输入字节 $a$ 映射到其在有限域 $GF(2^8)$ 上的乘法逆元 $b = a^{-1}$。
    \begin{itemize}
        \item 若 $a \neq 0$，则 $a \cdot b \equiv 1 \pmod{x^8 + x^4 + x^3 + x + 1}$。
        \item 若 $a = 0$，则定义其映射结果仍为 $0$。
    \end{itemize}
    \textit{意义：求逆运算具有极高的非线性度，能有效抵抗线性密码分析。}

    \item \textbf{仿射变换 (Affine Transformation)} \\
    对 $b$ 进行线性变换并异或常数向量。
    
    \begin{tcolorbox}[mathbox]
    $$
    \begin{bmatrix} s_0 \\ s_1 \\ s_2 \\ s_3 \\ s_4 \\ s_5 \\ s_6 \\ s_7 \end{bmatrix} = 
    \underbrace{\begin{bmatrix} 
    1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 
    \end{bmatrix}}_{\text{仿射矩阵}}
    \begin{bmatrix} b_0 \\ b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4 \\ b_5 \\ b_6 \\ b_7 \end{bmatrix} \oplus
    \underbrace{\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}}_{\text{0x63}}
    $$
    \end{tcolorbox}
    \textit{注：最后的常数向量对应十六进制 \texttt{0x63}。}
\end{enumerate}



\subsubsection{4.1.2 为什么这样设计？}

\begin{itemize}
    \item \textbf{最大化非线性：} 仅仅通过求逆得到的变换在代数上过于简单（可以用简单的多项式描述）。仿射变换的引入极大地增加了描述 S 盒所需的布尔代数方程的复杂度，从而抵御代数攻击。
    \item \textbf{消除不动点：} 纯求逆运算中 $0 \to 0$。通过异或 \texttt{0x63}，使得 $S(00) = 63$，确保了输入为全零时输出不再为零，增强了混淆效果。
    \item \textbf{优异的差分特性：} 这种构造保证了最大差分传播概率为 $2^{-7}$，使得攻击者很难找到高概率的差分路径。
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[notebox=小贴士]
在实际软件实现中，为了提高速度，S 盒通常被预计算并存储为一个 256 字节的查找表（Lookup Table），直接通过输入值作为索引进行快速替换。
\end{tcolorbox}
\subsection{4.2 行移位 (ShiftRows)}
在状态矩阵中进行按行的循环左移，提供算法的**扩散性 (Diffusion)**。
\begin{itemize}
    \item 第 0 行：不移位。
    \item 第 1 行：循环左移 1 个字节。
    \item 第 2 行：循环左移 2 个字节。
    \item 第 3 行：循环左移 3 个字节。
\end{itemize}

\subsection{4.3 列混淆 (MixColumns)}
对状态矩阵的每一列进行独立的线性变换。将每一列视为 $GF(2^8)$ 上的四次多项式，乘上一个固定的多项式 $c(x)$ 并模 $x^4 + 1$。
在矩阵表示中，它等价于左乘一个固定的常数矩阵：
\begin{tcolorbox}[mathbox]
$$
\begin{bmatrix}
s'_{0,c} \\ s'_{1,c} \\ s'_{2,c} \\ s'_{3,c}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
02 & 03 & 01 & 01 \\
01 & 02 & 03 & 01 \\
01 & 01 & 02 & 03 \\
03 & 01 & 01 & 02
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
s_{0,c} \\ s_{1,c} \\ s_{2,c} \\ s_{3,c}
\end{bmatrix}
$$
\end{tcolorbox}
\textit{注：矩阵中的数字为十六进制形式，运算均在 $GF(2^8)$ 上进行。}

\subsection{4.4 轮密钥加 (AddRoundKey)}
将当前的状态矩阵与该轮的子密钥 (Round Key) 进行按位异或。
$$ S'_{i,j} = S_{i,j} \oplus k_{i,j} $$

% --- 第5节：密钥扩展 ---
\section{\color{aesblue}5. 密钥扩展 (Key Expansion)}

AES 算法通过密钥编排方案将初始密钥扩展为一个包含多个字 (Word，1 Word = 4 Bytes) 的数组，为每一轮生成轮密钥。
核心操作包括：
\begin{itemize}
    \item \textbf{RotWord：} 字的循环移位。
    \item \textbf{SubWord：} 对字中的每个字节进行 S 盒替换。
    \item \textbf{Rcon (轮常数)：} 消除对称性，其值为 $[x^{i-1}, 00, 00, 00]$。
\end{itemize}

\subsection{5.1 密钥扩展算法}

给定一个 $N_k$ 字（$N_k = 4, 6, 8$ 分别对应 128、192、256 位密钥）的初始密钥，扩展生成 $N_r + 1$ 个轮密钥，每个轮密钥由 $N_b = 4$ 字组成（$N_r = 10, 12, 14$）。

扩展后的密钥总字节数为 $N_b \times (N_r + 1) = 4 \times (N_r + 1)$ 字。

\begin{tcolorbox}[mathbox]
\textbf{密钥扩展核心公式：}
\end{tcolorbox}
\begin{align}
w[i] = 
\begin{cases}
\text{Key}[i], & i < N_k \\[4pt]
w[i-N_k] \oplus \text{SubWord}(\text{RotWord}(w[i-1])) \oplus \text{Rcon}[i/N_k], & i \geqslant N_k \text{ 且 } i \bmod N_k = 0 \\[6pt]
w[i-N_k] \oplus w[i-1], & \text{其他情况}
\end{cases}
\end{align}

其中：
\begin{itemize}
    \item $w[i]$ 表示扩展后的第 $i$ 个字（0-indexed）
    \item $N_k$ 为初始密钥的字数（4、6 或 8）
    \item $\text{RotWord}([a_0, a_1, a_2, a_3]) = [a_1, a_2, a_3, a_0]$（循环左移 1 字节）
    \item $\text{SubWord}$ 对字的每个字节执行 S 盒替换
\end{itemize}

\subsection{5.2 轮常数 Rcon}

Rcon（Round Constant）用于消除密钥扩展中的对称性，防止轮密钥之间存在简单的代数关系。

\begin{tcolorbox}[notebox=Rcon 表格]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\textbf{轮数 $i$} & \textbf{Rcon[$i$]} (十六进制) & \textbf{$x^{i-1}$ 在 $GF(2^8)$ 中的值} \\
\hline
1 & 01 00 00 00 & $x^0 = 1$ \\
2 & 02 00 00 00 & $x^1 = 2$ \\
3 & 04 00 00 00 & $x^2 = 4$ \\
4 & 08 00 00 00 & $x^3 = 8$ \\
5 & 10 00 00 00 & $x^4 = 16$ \\
6 & 20 00 00 00 & $x^5 = 32$ \\
7 & 40 00 00 00 & $x^6 = 64$ \\
8 & 80 00 00 00 & $x^7 = 128$ \\
9 & 1B 00 00 00 & $x^8 = x^4 + x^3 + x + 1$ \\
10 & 36 00 00 00 & $x^9 = x^5 + x^4 + x^2 + x$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}

注：Rcon 的计算采用 $x^{i-1}$ 模不可约多项式 $m(x) = x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$。

\subsection{5.3 128 位密钥扩展示例}

假设初始密钥为（十六进制）：
$$
\text{Key} = \text{2B 7E 15 16 28 AE D2 A6 AB F7 15 88 09 CF 4F 3C}
$$

则前 4 个字即为初始密钥本身：$w[0]$ 到 $w[3]$。

计算 $w[4]$：
\begin{enumerate}
    \item $i = 4$, $i \mod N_k = 0$，使用第一种公式
    \item $\text{RotWord}(w[3]) = \text{RotWord}(09\text{ CF } 4\text{F } 3\text{C}) = \text{CF } 4\text{F } 3\text{C } 09$
    \item $\text{SubWord}(\text{CF } 4\text{F } 3\text{C } 09)$ 通过 S 盒替换得 $\text{8A } \text{AE } \text{6D } \text{2B}$
    \item $\text{Rcon}[1] = 01\text{ }00\text{ }00\text{ }00$
    \item $w[4] = w[0] \oplus \text{SubWord}(\text{RotWord}(w[3])) \oplus \text{Rcon}[1]$
    \item $w[4] = \text{2B 7E 15 16} \oplus \text{8A AE 6D 2B} \oplus \text{01 00 00 00} = \text{A0 FA FE 17}$
\end{enumerate}

依此类推，可生成所有 11 个轮密钥（对应 10 轮加密）。

\subsection{5.4 密钥扩展的设计考量}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{密钥雪崩效应：} 初始密钥的 1 bit 变化会导致后续所有轮密钥发生不可预测的改变。
    \item \textbf{抵抗已知攻击：} Rcon 的引入确保了不同轮次的轮密钥之间不存在简单的线性关系。
    \item \textbf{实现效率：} 扩展算法仅使用基本的异或和 S 盒查表操作，便于硬件和软件实现。
    \item \textbf{内存优化：} 对于 128 位密钥，可在运行时仅保存前 4 字和上一字，边扩展边使用。
\end{enumerate}

\subsection{5.5 三种密钥长度的对比}

\begin{tcolorbox}[notebox=参数对比]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline
\textbf{密钥长度} & \textbf{密钥字数 $N_k$} & \textbf{轮数 $N_r$} & \textbf{轮密钥字数} \\
\hline
128 位 & 4 & 10 & 44 字 (176 字节) \\
192 位 & 6 & 12 & 52 字 (208 字节) \\
256 位 & 8 & 14 & 60 字 (240 字节) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}

对于 192 位和 256 位密钥，密钥扩展算法在每 $N_k$ 和 $2N_k$ 字处额外使用 SubWord 变换，进一步增强安全性。

\subsection{5.6 从轮密钥恢复主密钥}

密钥扩展是一个单向函数，但从某一轮的轮密钥可以逆向推导主密钥（主密钥）。这在密钥管理中有重要应用，例如从内存中提取轮密钥后恢复原始密钥。

\begin{tcolorbox}[notebox=核心思想]
由于密钥扩展算法是确定性的且可逆，我们可以通过\textbf{逆扩展}操作，从任意一轮的轮密钥向前或向后推导其他轮的轮密钥，最终恢复主密钥。
\end{tcolorbox}

对于 128 位密钥（10 轮），轮密钥存储结构如下：
$$
\underbrace{w[0], w[1], w[2], w[3]}_{\text{主密钥}} \to 
\underbrace{w[4], \dots, w[7]}_{\text{Round 1}} \to 
\underbrace{w[8], \dots, w[11]}_{\text{Round 2}} \to \dots \to
\underbrace{w[40], \dots, w[43]}_{\text{Round 10}}
$$

\textbf{5.6.1 逆扩展算法}

已知第 $r$ 轮的轮密钥（由 4 个字组成），可以推导出第 $r-1$ 轮的轮密钥：

\begin{tcolorbox}[mathbox]
\textbf{逆扩展核心公式（128 位密钥）：}
$$
\begin{aligned}
w[4r] &= w[4r+4] \oplus \text{SubWord}(\text{RotWord}(w[4r+3])) \oplus \text{Rcon}[r] \\
w[4r+1] &= w[4r+5] \oplus w[4r] \\
w[4r+2] &= w[4r+6] \oplus w[4r+1] \\
w[4r+3] &= w[4r+7] \oplus w[4r+2]
\end{aligned}
$$
\end{tcolorbox}

其中 $r$ 是轮数（$1 \leqslant r \leqslant 10$），$w[4r]$ 到 $w[4r+3]$ 表示第 $r$ 轮的轮密钥。

\textbf{5.6.2 具体示例}

假设已知第 10 轮（最后一轮）的轮密钥：
$$
\text{Round}_{10} = [w[40], w[41], w[42], w[43]]
$$

恢复第 9 轮轮密钥：
\begin{enumerate}
    \item $w[36] = w[40] \oplus \text{SubWord}(\text{RotWord}(w[39])) \oplus \text{Rcon}[10]$
    \item $w[37] = w[41] \oplus w[36]$
    \item $w[38] = w[42] \oplus w[37]$
    \item $w[39] = w[43] \oplus w[38]$
\end{enumerate}

依此类推，直到恢复出主密钥 $w[0]$ 到 $w[3]$。

\textbf{5.6.3 密钥恢复的数学原理}

\begin{itemize}
    \item \textbf{异或的可逆性：} 由于 $a \oplus b = c \Rightarrow a = c \oplus b$，异或运算是其自身的逆运算。
    \item \textbf{SubWord 的可逆性：} S 盒变换是双射（一一对应），存在逆 S 盒（Inverse S-box），可通过查表恢复。
    \item \textbf{RotWord 的可逆性：} 循环左移 1 字节的逆操作是循环右移 1 字节。
    \item \textbf{Rcon 的确定性：} 轮常数是公开已知的，不增加恢复难度。
\end{itemize}

\textbf{5.6.4 安全性 Implications}

\begin{tcolorbox}[notebox=安全警示]
这一特性意味着：\textbf{如果攻击者获取了任意一轮的完整轮密钥，理论上可以恢复出主密钥。} 这对密钥存储和内存安全有重要启示：
\end{tcolorbox}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{内存攻击风险：} 侧信道攻击、cold boot 攻击等若能提取轮密钥，等同于泄露主密钥。
    \item \textbf{密钥派生函数 (KDF)：} 在实际应用中，应使用 KDF（如 PBKDF2、Scrypt、Argon2）从主密钥派生轮密钥，避免直接使用主密钥进行扩展。
    \item \textbf{白盒密码：} 白盒实现中需对密钥扩展过程进行混淆或使用专用白盒算法，防止密钥恢复。
    \item \textbf{最佳实践：} 敏感场景下，应避免在内存中存储完整的主密钥，仅在需要时临时派生。
\end{enumerate}

\textbf{5.6.5 扩展到 192 位和 256 位密钥}

对于更长密钥，逆扩展算法略有不同：

\begin{itemize}
    \item \textbf{192 位密钥 (12 轮)：} 每 6 个字为一组，逆扩展时需考虑 $2N_k$ 位置的额外 SubWord 变换。
    \item \textbf{256 位密钥 (14 轮)：} 每 8 个字为一组，每 $N_k$ 和 $2N_k$ 位置都需要 SubWord 变换。
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[notebox=统一规律]
\textbf{核心原则：} 逆扩展与正扩展是\textbf{对称}的过程。已知第 $r$ 轮的轮密钥，通过反向迭代（从后往前），每次逆推 $N_k$ 个字，直到恢复主密钥。
\end{tcolorbox}

\section{\color{aesblue}附加专题：列混合 (MixColumns) 的设计逻辑}

\begin{tcolorbox}[notebox=核心意义]
列混合是 AES 达到 \textbf{完全扩散 (Full Diffusion)} 的关键。其设计目标是：在最短的轮数内，让输入状态的每一个比特位都能影响到输出状态的所有比特位。
\end{tcolorbox}

\subsection{1. MDS 矩阵与分支数}
列混合本质上是一个线性变换，通过左乘一个常数矩阵 $C$ 实现。
$$ S'_{col} = C \cdot S_{col} $$
这个矩阵 $C$ 被选为 \textbf{MDS (Maximum Distance Separable)} 矩阵。在编码理论中，MDS 矩阵具有最高的分支数（Branch Number）。

\begin{itemize}
    \item \textbf{分支数定义：} $\mathcal{B} = \min_{x \neq 0} \{ \text{wt}(x) + \text{wt}(C \cdot x) \}$，其中 $\text{wt}$ 表示非零字节的个数。
    \item \textbf{AES 的表现：} AES 列混合的分支数达到最大值 $k+1 = 5$。这意味着如果输入列中只有 \textbf{1 个字节} 发生了改变，输出列的 \textbf{4 个字节} 必然全部改变。
\end{itemize}

[Image of AES MixColumns MDS diffusion effect]

\subsection{2. 计算效率的平衡}
为了在实现复杂度与安全性之间取得平衡，列混合矩阵的系数选用了 \texttt{01, 02, 03}：
\begin{tcolorbox}[mathbox]
$$
\begin{bmatrix}
02 & 03 & 01 & 01 \\
01 & 02 & 03 & 01 \\
01 & 01 & 02 & 03 \\
03 & 01 & 01 & 02
\end{bmatrix}
$$
\end{tcolorbox}

\textbf{设计考量：}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{硬件友好性：} 在 $GF(2^8)$ 中，乘以 \texttt{02} 只需一次左移和一次可选的异或（\texttt{xtime} 运算），乘以 \texttt{03} 只需 \texttt{(02 $\oplus$ 01)}。这避免了复杂的乘法器设计。
    \item \textbf{循环移位特性：} 观察矩阵可以发现，每一行都是前一行循环右移的结果。这种循环对称性极大简化了逻辑电路的布局。
\end{enumerate}

\subsection{3. 扩散效果的倍增}
列混合（纵向扩散）与 \textbf{行移位 (ShiftRows)}（横向扩散）交替进行。这种“纵横交错”的设计确保了：
\begin{quote}
    仅需 \textbf{两轮} 变换，原始明文中的任意 1 bit 变化就会扩散到整个 128 bit 的状态矩阵中。
\end{quote}

[Image of AES propagation of a single bit change over rounds]

\subsection{4. 解密的对称性挑战}
列混合矩阵的逆矩阵系数为 \texttt{0E, 0B, 0D, 09}。这些系数比加密系数复杂得多。
\begin{itemize}
    \item \textbf{代价：} 导致 AES 解密通常比加密稍慢。
    \item \textbf{权衡：} 这种设计将计算压力推向了解密端，而在许多应用场景（如文件加密、流媒体推流）中，加密的性能瓶颈通常比解密更敏感。
\end{itemize}
\section{\color{aesblue}附加专题：AES 解密算法设计}

AES 解密算法是加密算法的逆过程，通过逆向操作恢复明文。解密过程中使用的轮函数是加密轮函数的逆变换。

\subsection{1. 解密流程概述}

AES 解密（以 128 位密钥为例）包含 10 轮变换：

\begin{tcolorbox}[notebox=解密流程]
\textbf{初始轮：} AddRoundKey（使用第 10 轮轮密钥）\\
\textbf{主循环（9 轮）：} InvShiftRows $\rightarrow$ InvSubBytes $\rightarrow$ AddRoundKey $\rightarrow$ InvMixColumns\\
\textbf{最后一轮：} InvShiftRows $\rightarrow$ InvSubBytes $\rightarrow$ AddRoundKey
\end{tcolorbox}

与加密不同，解密的第一轮和最后一轮的轮函数结构与中间轮相同（均包含 InvMixColumns）。

\subsection{2. 逆轮函数组件}

\textbf{2.1 逆字节代换 (InvSubBytes)}

InvSubBytes 是 SubBytes 的逆操作，通过逆 S 盒（Inverse S-box）进行字节替换。

\begin{tcolorbox}[notebox=逆 S 盒构造]
逆 S 盒的构造过程是加密 S 盒的逆操作：
\begin{enumerate}
    \item 首先进行逆仿射变换（异或 \texttt{0x63}）
    \item 然后在 $GF(2^8)$ 上求乘法逆元
\end{enumerate}
逆 S 盒的特点：$S^{-1}(S(x)) = x$，即两次变换恢复原值。
\end{tcolorbox}

\textbf{2.2 逆行移位 (InvShiftRows)}

InvShiftRows 是 ShiftRows 的逆操作，进行循环右移：

\begin{itemize}
    \item 第 0 行：不移动
    \item 第 1 行：循环右移 1 个字节
    \item 第 2 行：循环右移 2 个字节（对于 4×4 矩阵，等价于左移 2 个字节）
    \item 第 3 行：循环右移 3 个字节
\end{itemize}

\textbf{2.3 逆列混淆 (InvMixColumns)}

InvMixColumns 是 MixColumns 的逆操作，使用逆矩阵进行变换：

\begin{tcolorbox}[mathbox]
$$
\begin{bmatrix}
s'_{0,c} \\ s'_{1,c} \\ s'_{2,c} \\ s'_{3,c}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
0E & 0B & 0D & 09 \\
09 & 0E & 0B & 0D \\
0D & 09 & 0E & 0B \\
0B & 0D & 09 & 0E
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
s_{0,c} \\ s_{1,c} \\ s_{2,c} \\ s_{3,c}
\end{bmatrix}
$$
\end{tcolorbox}

其中系数 \texttt{0E, 0B, 0D, 09} 在 $GF(2^8)$ 中定义：
\begin{itemize}
    \item \texttt{0E} = $x^4 + x^3 + x^2 + x$
    \item \texttt{0B} = $x^3 + x + 1$
    \item \texttt{0D} = $x^4 + x^2 + x + 1$
    \item \texttt{09} = $x^3 + 1$
\end{itemize}

\textbf{2.4 轮密钥加 (AddRoundKey)}

AddRoundKey 是自逆的：$(S \oplus K) \oplus K = S$。因此解密时直接使用相同的轮密钥进行异或即可。

\subsection{3. 密钥调度在解密中的应用}

解密需要使用与加密相反顺序的轮密钥：

\begin{tcolorbox}[notebox=轮密钥顺序]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
轮数 & 加密轮密钥 & 解密轮密钥 \\
\hline
初始 & $K_0$ & $K_{10}$ \\
1 & $K_1$ & $K_9$ \\
2 & $K_2$ & $K_8$ \\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
9 & $K_9$ & $K_1$ \\
10 & $K_{10}$ & $K_0$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}

因此，解密时需要预先计算并存储逆序的轮密钥，或者在解密过程中实时逆扩展。

\subsection{4. 解密与加密的对比}

\begin{tcolorbox}[notebox=关键差异]
\begin{center}
\begin{tabular}{p{4cm}|p{5cm}|p{5cm}}
\hline
特性 & 加密 & 解密 \\
\hline
轮数 & 首轮无 InvMixColumns & 首轮无 InvMixColumns \\
轮顺序 & SubBytes $\rightarrow$ ShiftRows $\rightarrow$ MixColumns $\rightarrow$ AddRoundKey & InvShiftRows $\rightarrow$ InvSubBytes $\rightarrow$ AddRoundKey $\rightarrow$ InvMixColumns \\
轮密钥顺序 & $K_0, K_1, \dots, K_{N_r}$ & $K_{N_r}, K_{N_r-1}, \dots, K_0$ \\
计算复杂度 & MixColumns 系数简单 (01,02,03) & InvMixColumns 系数复杂 (09,0B,0D,0E) \\
执行速度 & 较快 & 较慢（约 20-30\%） \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}

\subsection{5. 解密算法设计的安全性考量}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{非对称的计算压力：} 加密端使用简单系数，解密端使用复杂系数。这是故意的设计选择，因为许多场景中加密需求远大于解密需求。
    
    \item \textbf{等密钥长度的变体 (Equivalent Inverse)：} 为了使解密与加密结构一致，可以使用「等密钥」技术：将 InvMixColumns 融合到轮密钥中，使解密轮函数形式上与加密相同。
    
    \item \textbf{侧信道攻击面：} 解密过程中InvMixColumns 的复杂运算可能泄露更多信息，需要注意实现中的侧信道防护。
\end{enumerate}

\textbf{5.1 等密钥 (Equivalent Inverse) 技术}

等密钥技术允许解密使用与加密相同的轮函数结构，代价是轮密钥需要预处理：

\begin{tcolorbox}[mathbox]
\textbf{等密钥变换：}
$$
K'_r = \text{InvMixColumns}(K_r) \quad \text{（对于 } r = 1 \text{ 到 } N_r-1\text{）}
$$
$$
K'_0 = K_0, \quad K'_{N_r} = K_{N_r}
$$
\end{tcolorbox}

使用等密钥后，解密流程变为：
$$
\text{InvSubBytes} \rightarrow \text{InvShiftRows} \rightarrow \text{AddRoundKey} \rightarrow \text{InvMixColumns}
$$
这与加密的结构完全对称，便于实现和优化。

\subsection{6. 解密正确性验证}

解密正确性的数学基础：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{仿射变换可逆：} $S^{-1}(S(x)) = x$（逆 S 盒与 S 盒互为逆函数）
    \item \textbf{行移位可逆：} InvShiftRows(ShiftRows($S$)) = $S$
    \item \textbf{列混淆可逆：} InvMixColumns(MixColumns($S$)) = $S$
    \item \textbf{异或自逆：} $(x \oplus k) \oplus k = x$
\end{enumerate}

因此，完整解密过程：
$$
\text{Plaintext} = D_K(C) = D_K(E_K(\text{Plaintext})) = \text{Plaintext}
$$

\vspace{1cm}
\begin{center}
    \color{gray} \hrule fill \\ \vspace{0.2cm}
    \textit{“Cryptography is about replacing trust with math.”}
\end{center}

\end{document}